\chapter{Metodologi Penelitian}
\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}

Metodologi penelitian merupakan cara atau teknik dalam penelitian. Metodologi penelitian digunakan untuk memecahkan masalah-masalah. Peneliti menggunakan metodologi penelitian agar dapat lebih mudah dalam pemecahan masalah penelitian dan dapat memberikan penemuan-penemuan baru yang dapat digunakan peneliti dalam pemecahan permasalahan lainnya.

Pada metodologi penelitian ini, peneliti menggunakan metodologi penilitian kualitatif deskriptif, dimana penelitian kualitatif deskriptif merupakan pengambilan informasi-informasi yang berkaitan dengan masalah-masalah dalam bentuk tulisan. Peneliti akan melakukan pengambilan data dengan kuisoner. Pengumpulan data dengan menggunakan kuisoner ini dilakukan untuk membantu peneliti untuk mengetahui masalah-masalah atau seperti apa kesulitan saat tidak ada sistem dan juga bahan pertimbangan dalam pengembangan sistem.

Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{alur}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/metodologi} 
    \caption{Diagram Alur Metode Penelitian }
    \label{alur}
\end{figure}
\par

\section{Tahapan-tahapan Diagram Alur Metodologi}
Pada metodologi penelitian ini menggunakan metode penelitian dan metode pengembangan sistem. Metode penelitian menggunakan metode deskriptif dengan sifat dan kualitatif dan kuantitatif. Sifat data kualitatif yaitu data yang berupa deskripsi dan berupa kalimat, tidak berhubungan dengan angka. Sifat data kuantitatif yaitu data yang berhubungan dengan angka dan menggunakan perhitungan matematika statistik. Metode pengembangan sistem menggunakan metode Agile XP \textit{(Extreme Programming)}, metode ini cocok untuk proyek dengan tim berskala kecil. 
\subsection{Studi Lapangan}
Studi lapangan merupakan suatu pengamatan pada objek penelitian yang dilakukan di tempat penelitian. Oleh karena itu, studi yang dilakukan di tempat Internship peneliti yaitu di PT. Pos Indonesia langsung untuk mencari permasalahan yang terjadi dan ditemukan.
\subsection{Studi Literatur}
Pengumpulan data dengan menggunakan bahan-bahan tertulis. Cara untuk mempelajari dengan membaca pendapat para ahli yang berhubungan dengan masalah yang sedang dibahas, serta jurnal sebagai acuan untuk petunjuk penelitian agar bisa menyelesaikan permasalahan.
\subsection{Identifikasi Masalah}
Pada tahapan metodologi penelitian, yang dilakukan penulis adalah menanyakan langsung ke pegawai perihal apa saja kesulitan atau permasalahan atau sistem yang belum ada di PT. Pos Indonesia. Setelah penulis menanyakan pegawai di perusahaan tersebut, penulis mengambil suatu permasalahan yaitu tentang proses layanan pengaduan yang belum memiliki sistem khususnya website. PT. Pos Indonesia kesulitan untuk mengetahui layanan apa saja yang perlu ditingkatkan, dan layanan apa saja yang sudah mencapai kepuasan pelanggan. Setelah penulis mengetahui dan menganalisis permasalahannya, maka penulis menyimpulkan bahwa permasalahan yang ada diperusahaan adalah perlunya sistem dalam proses melayani keluhan konsumen ataupun menampung kritik dan saran, jadi mereka membutuhkan sistem layanan pengaduan yang bersifat online  untuk memudahkan konsumen untuk melakukan mengadukan keluhan atau kritik dan saran terhadap PT. Pos Indonesia.
\subsection{Tujuan Penelitian}
Tujuan penelitian untuk mendapatkan suatu rumusan hasil dari suatu penelitian melalui proses mencari, menemukan, mengembangkan, serta menguji. Adapun tujuan peneliti yang ingin dicapai yaitu:
\begin{enumerate}
    \item Merancang sebuah aplikasi layanan pengaduan PT. Pos Indonesia berbasis \textit{website}.
    \item Merancang sistem informasi respon pengaduan keluhan dari konsumen secara online pada PT. Pos Indonesia.
\end{enumerate}
\subsection{Menentukan Jenis Data}
Peneliti menentukan jenis data pada penelitian yaitu data primer dan data sekunder.
\begin{enumerate}
    \item Data primer 
    Data adalah data yang diambil dari hasil penelitian yang dilakukan oleh peneliti, data primer ini merupakan data yang penting karna data ini akan digunakan untuk acuan untuk sistem yang dibutuhkan. Dalam data primer, penulis menggunakan pengambilan data dengan kuesioner. Kuesioner yang digunakan berisi tentang penilaian pada penggunaan sistem yang dibangun, apakah memberikan kemudahan atau sebaliknya. Data tersebut yang akan digunakan dalam pembangunan dan pengembangan sistem di perusahan.
    \item Data sekunder. Pada data sekunder, penulis hanya mencari literatur seperti jurnal, artikel dan internet mengenai masalah yang ditemukan. Data tersebut dijadikan sebagai sumber dan perolehan informasi untuk mendukung pembangunan sistem yang akan dilakukan.
\end{enumerate}

\subsection{Instrumen Pengambil Data}
Pada tahap pengambil data, peneliti menggunakan kuesioner dan wawancara sebagai alat pengambil data. 
\begin{enumerate}
    \item Kuesioner
    Pembuatan kuesioner merupakan langkah awal sebelum melakukan observasi. Kuesioner merupakan teknik pengumpulan data yang dilakukan dengan cara memberi seperangkat pertanyaan atau pernyataan tertulis kepada responden untuk dijawabnya. Ada dua macam kuesioner yaitu kuesioner terbuka da kuesioner tertutup. Kuesioner yang digunakan dalam penelitian ini adalah kuesioner tertutup, artinya kuesioner yang pernyataan-pernyataan dituliskan dan telah disediakan jawaban dalam bentuk pilihan, sehingga responden hanya memilih salah satu jawaban yang disediakan. Dalam kuesioner menggunakan skala likert yang menyajikan pernyataan kepada responden mengenai atribut Customer Satisfaction Index. Digunakan untuk menilai apakah konsumen memerlukan aplikasi layanan pengaduan PT. Pos Indonesia. 
    \item Wawancara
    Dalam proses pengambilan data, peneliti juga melakukan proses wawancara kepada salah satu karyawan di PT. Pos Indonesia. Wawancara tersebut dilakukan untuk menanyakan secara langsung apa-apa saja yang menjadi kendala perusahaan maupun sistem apa yang belum ada. 
\end{enumerate}

\subsection{Implementasi Metode \textit{Extreme Programming}}
Metodologi pengembangan sistem yang penulis gunakan dalam penelitian ini adalah metode \textit{Extreme Programming} (XP). Pemilihan metode ini dilakukan dengan alasan:
\begin{enumerate}
    \item Requirement sistem yang berubah dengan cepat, karena sistem yang digunakan disesuaikan dengan kebutuhan user, sehingga ketika ada perubahan yang diminta oleh client/user perubahan langsung bisa dilakukan.
    \item Aplikasi yang dikembangkan berfokus pada coding dan testing. Selain itu, metode ini dapat dikembangkan secara tim berskala kecial (1-3 orang)
    \item Alasan lain pemilihan metode ini adalah adanya keterlibatan user dalam pembangunan aplikasi misalnya pada tahap planning dengan mengumpulkan user stories. 
    \item Selain itu, \textit{extreme programming} dipilih karena waktu pengerjaan sistem yang singkat.
\end{enumerate}
Tahapan-tahapan yang dilakukan oleh penulis dalam melakukan penelitian pengembangan aplikasi ini adalah:
\subsubsection{\textit{Planning}}
Setelah membagikan kuesioner, kesimpulan dari hasil kuesioner adalah dibutuhkan aplikasi layanan pengaduan. Pada tahap selanjutnya adalah peneliti melakukan perencanaan terhadap sistem yang akan dikembangkan. Pada tahapan ini penulis melakukan:
\begin{enumerate}
    \item Pengumpulan permintaan user (user stories) dari login admin dan user, pengaduan keluhan, lihat semua data keluhan, sehingga output yang dihasilkan dari sistem sesuai dengan keinginan para user.
    \item Pengamatan terhadap sistem yang sedang berjalan di PT. Pos Indonesia mulai dari aduan keluhan sampai keluhan tertampung.
    \item Melakukan identifikasi masalah yang terjadi pada sistem yang sedang berjalan.
    \item Menentukan alur bisnis dan aplikasi serta wilayah persoalan data yang akan didukung oleh sistem yang akan dikembangkan serta ditentukan pula jangkauan atau batasan sistem.
\end{enumerate}
\subsubsection{\textit{Design}}
Setelah mengetahui definisi aplikasi yang akan dikembangkan maka tahapan berikutnya adalah melakukan perancangan (design). Perancangan disini dimaksudkan untuk membuat pemodelan terhadap aplikasi baru yang dapat mewakili sistem yang berjalan saat ini di PT. Pos Indonesia. Design yang dimaksud meliputi perancangan aplikasi dan perancangan database.
\begin{enumerate}
    \item Design Aplikasi
    Untuk perancangan aplikasi, penulis menggunakan alat bantu (tools) yaitu CRS (Class-Responsibility-Collaborator), pada bagian ini penulis mendefinisikan class-class yang akan digunakan pada sistem. Selain itu, aplikasi juga didesign menggunakan Unified Modelling Language (UML) sebagai bahan untuk melakukan pendokumentasian dalam pengembangan sistem. Hal ini dilakukan untuk memudahkan memberikas sketsa awal aplikasi, selain itu penggunaan UML lebih cocok digunakan dalam perancangan aplikasi yang bersifat object oriented. Perancangan aplikasi yang penulis lakukan dengan menggunakan tools UML ini meliputi:
    \begin{enumerate}
        \item Perancangan Use Case Diagram 
        \item Perancangan Use Case Scenario 
        \item Perancangan Activity Diagram 
        \item Perancangan Sequence Diagram 
        \item Perancangan Class Diagram 
    \end{enumerate}
Penentuan Actor 
b.	Perancangan Use Case Diagram 
c.	Perancangan Use Case Scenario 
d.	Perancangan Activity Diagram 
e.	Perancangan Sequence Diagram 
f.	Perancangan Class Diagram 
Dalam perancangan dengan UML ini, penulis menggunakan software Rational Rose. Secara detail design aplikasi dapat dibaca di subbab 4.3.
2. 	Design Basis Data
Data-data yang digunakan dalam aplikasi ini akan disimpan ke dalam database. Pada tahapan ini penulis melakukan penerjemahan class diagram ke dalam bentuk entity. Secara detail design basis data dapat dibaca disubab.
3. 	Design Tampilan
Pada tahap ini, penulis melakukan perancangan terhadap user interface dari aplikasi ini. Perancangan yang dilakukan meliputi halaman-halaman yang ada di dalam sistem. Terdapat Tampilan login, lapor pengaduan, lihat pengaduan, balas pengaduan. 

\item \textit{Coding}
Pada tahapan coding, sebelum dilakukan developing aplikasi berdasarkan tahapan-tahapan sebelumnya, unit test untuk setiap user stories disiapkan. penulis melakukan deployment terhadap aplikasi yang telah dikembangkan ke target server tertentu. Setelah unit test disiapkan, kemudian baru dilakukan pembangunan
aplikasi berdasarkan design yang sebelumnya telah dilakukan.

Pada implementasi aplikasi, penulis melakukan pengembangan aplikasi dengan mengacu pada design aplikasi yang telah dilakukan. Pada coding karena sistem dikerjakan secara tim maka diterapkan konsep pair programming yaitu konsep dimana programmer duduk bersama untuk saling membantu. Selain itu pada tahapan ini, dilakukan refactoring untuk meningkatkan kualitas dari struktur program. Pada tahapan ini juga build program dilakukakan sesering mungkin sehingga eror pada program dapat terdeteksi secepat mungkin. 

\item Testing
Pada tahapan testing, testing dilakukan pada unit test yang sebelumnya telah disiapkan, yaitu dengan menguji source code yang digunakan. Setelah unit test, dilakukan acceptance test dengan melakukan deployment terhadap aplikasi yang telah dikembangkan ke target server tertentu. Pengujian secara pengujian fungsional aplikasi yang meliputi tampilan data, pemasukan, perubahan data serta pencetakan.

Untuk pengujian ini, penulis menerapkan 2 (dua) macam pengujian yaitu pengujian mandiri oleh penulis dan pengujian oleh user pada masing-masing bagian dengan metode blackbox dan whitebox.
\end{enumerate}

\subsection{Kesimpulan dan Saran}
Menuliskan kesimpulan dari pengamatan dan analisis yang telah dilakukan termasuk juga memberikan saran-saran yang diperlukan.